\newpage
\subsubsection{Intrusion Detection System}

Intrusion Detection Systeme werden eingesetzt, um Angriffe auf Netzwerke und Computersysteme erkennen zu können. Dabei findet bei signaturbasierten Systemen eine Mustererkennung in Log-Dateien statt. Beispielsweise können drei fehlerhafte Anmeldeversuche als Muster in einer Log-Datei erkannt und gemeldet werden. Auch Systemmeldungen verschiedenster Priorität oder Warnungen aus einer Integritätsprüfung sind Beispiele solcher Muster.\\
Bei einer anomaliebasierten Erkennung werden Abweichungen vom Normalzustand erkannt und gemeldet. Die Grundlage hierfür können beispielsweise statistische Daten sein, um eine Abweichung vom "`Normalzustand"'erkennen zu können. Ein weiteres Beispiel hierfür wäre die übertragen Datenmenge zu einem bestimmten Zeitpunkt. Es werden auch Systeme Angeboten, welche eine Erkennung auf Basis einer künstlichen Intelligenz durchführen.   

\paragraph{Grundlegende Arten von Intrusion Detection Systemen}
Grundsätzlich können \ac{IDS} in die folgenden drei Arten eingeteilt werden:

\begin{itemize}
\item Hostbasierte \ac{IDS}
\item Netzwerkbasierte \ac{IDS}
\item Hybride \ac{IDS}
\end{itemize}

\noindent Hostbasierte \ac{IDS} werden zur Überwachung eines Servers oder Clients eingesetzt. Sie werten die lokalen Log-Dateien eines Systems aus. Dadurch kann der Zustand des Systems wie die Auslastung von Schnittstellen, der verfügbare Speicherplatz auf Datenträgern aber auch ein potentieller Angriff auf das System erkannt werden. Da hostbasierte \ac{IDS} die lokalen Log-Dateien auswerten, kann ein Angreifer erst erkannt werden, wenn er bereits auf das überwachte System vorgedrungen ist.\\ 

\noindent Netzwerkbasierte \ac{IDS} erkennen Angreifer bereits bei netzbasierten Angriffen wie das Auskundschaften der Infrastruktur oder bei Denial-of-Service Angriffen. Sie lassen sich für den Angreifer nahezu unsichtbar im Netzwerk installieren. Durch die Überwachung der Netzwerke werden die Clients nicht belastet. Netzwerkbasierte \ac{IDS} können jedoch keine Auskunft über den Zustand einzelner Systeme geben.\\ 

\noindent Bei hybriden \ac{IDS} handelt es sich um eine Mischung der beiden zuvor genannten Systemen. Dies hat den Vorteil, dass Angreifer bereits auf Netzebene erkannt und gegebenenfalls auf einen Honeypot umgeleitet werden können. Gleichzeitig besteht jedoch auch ein erhöhter Schutz vor Angreifern, welche sich unerkannt durch das Netzwerk bewegen konnten. Diese können dann auf Clientebene beispielsweise durch auffällige Log-Dateien durch eine misslungene Integritätsprüfung erkannt werden.\\

\paragraph{Implementierung eines IDS}
\noindent \\Gegeben ist ein Server sowie ein Client unter Ubuntu Linux, auf denen das hostbasierte IDS OSSEC installiert werden soll. Dabei besteht die Installation aus zwei Teilen, einem Agent und einem Server. Der Agent wird auf dem zu überwachenden System installiert und sammelt die Daten des jeweiligen Systems, um diese durch den Prozess "`logcollector"' an den Server zu senden. Der Server als zentraler Punkt speichert zum Beispiel die Log-Dateien, eine Integritätsdatenbank und ist für die Verwaltung der Agents zuständig. Für die Kommunikation zwischen Agent und Server wird das System Logging Protocol (syslog) verwendet. Die syslog-Telegramme werden über eine TLS-verschlüsselte UDP Verbindung übertragen. Üblicherweise wird hierfür der Port 514 verwendet. Damit der Agent eine verschlüsselte TLS-Verbindung zum Server aufbauen kann, muss zuvor ein Schlüssel auf dem Server extrahiert und auf den Agent übertragen werden. Für jeden Agent wird ein eigener Schlüssel generiert. Auf dem Server werden die Logdateien durch den Prozess analysisd ausgewertet.\\

\noindent Für die Installation des Severs muss die Quelle des OSSEC-Repository eingetragen werden. Im Anschluss kann mit \mint{shell}|sudo apt-get update| und \mint{shell}|sudo apt-get install ossec-hids-server| der Server installiert werden. 
Ebenso kann der Agent mit \mint{shell}|sudo apt-get install ossec-hids-agent| auf einem Client istalliert werden, welcher überwacht werden soll. Nach vollständiger Installation können dem Sever die Agents hinzugefügt werden. Dazu befindet sich im Verzeichnis \mint{shell}|/var/ossec/bin| die Anwendung \verb+manage_agent+ welche mit dem Befehl \mint{shell}|./manage_agents| gestartet werden kann. 
Durch Auswahl im Menü kann nun ein Agent mit seiner IP-Adresse dem Server hinzugefügt werden. Für die hinzugefügten Agents muss nun je Agent ein Schlüssel extrahiert werden. Über selbige Anwendung auf dem Client kann nach Eingabe des Schlüssels der Agent mit dem Server verbunden werden.\\

\noindent Damit der Agent die Verbindung zum Server aufbauen kann, muss die IP-Adresse des Servers in der Konfigurationsdatei ossec.cnf angepasst werden. Diese Datei befindet sich in folgendem Verzeichnis: \mint{shell}|/var/ossec/etc| 

\noindent Die Anpassungen müssen wie folgt im Abschnitt <client> angepasst werden.   
\begin{minted}{shell}
 <client>
#Hier die IP-Adresse des Servers eintragen
    <server-ip>10.0.2.15</server-ip> 
  </client>
\end{minted}

\noindent Nach Abschluss der Einstellungen muss der Agent, falls dieser schon gestartet wurde, mit \mint{shell}|./ossec-control restart| neu gestartet werden, damit die Einstellungen wirksam werden.

\paragraph{Integritätsprüfung}
\noindent \\Mit Modul syscheckd bietet OSSEC auch die Möglichkeit Integritätstest auf den Clients durchzuführen. Durch den Agent werden einen MD5-Hash und ein SHA1-Hash erstellt und in die Datenbank auf dem Server übertragen. Durch die Erstellung zwei verschiedener Hashwerte wird das Risiko von Fehlalarmen durch Kollisionen verringert. In der Konfiguration können die überwachten Verzeichnisse und die Prüffrequenz konfiguriert werden. OSSEC bietet auch die Möglichkeit eine Echtzeiterkennung. Die Ausgabe einer Integritätswarnung sieht beispielsweise wie folgt aus:
\begin{minted}{shell}
023 Jun 11 16:40:07,0 - /etc/shadow
File added to the database. 
Integrity checking values:
   Size: 1585
   Perm: rw-r-----
   Uid:  0
   Gid:  42
   Md5:  b7e3fbb8751e3a8d2a0e477d64c4a388
   Sha1: c59ce7c1ee81f23c804efabed0a3a26b78c7cffb

2023 Jun 12 17:19:30,0 - /etc/shadow
File changed. - 1st time modified.
Integrity checking values:
   Size: 1585
   Perm: rw-r-----
   Uid:  0
   Gid:  42
   Md5:  >24e94e0c9445faa2f7479d4276029e63
   Sha1: >59e7cc2bc3f3011d97eb63828cbd848554f8ffbd
\end{minted}

\noindent Neben den Hashwerten werden auch die Metadaten wie Dateigröße, Dateirechte, Benutzer-ID und Gruppen-ID erfasst. Durch eine zentrale Konfigurationsdatei können die Agents zentral durch den Server konfiguriert werden. 

\paragraph{Regeln}
\noindent \\Das Intrusion Detection System OSSEC bietet nach der Installation bereit Standardregel für diverse Anwendungen. Im vorliegenden Beispiel sind bereits Standardregeln für den Webserver NGINX vorhanden. Es werden standardmäßig Meldungen vom Typ "`error"', "`warning"' und "`critical"' ausgegeben. Daneben sind auch Meldungen wie "`Server returned 404"' oder "`authentication\_failed"' enthalten. 

\paragraph{Benachrichtigung}
\noindent \\Zur Benachrichtigung bei Ereignissen können beispielsweise Emails versandt werden. OSSEC bietet die Möglichkeit, innerhalb einer Domäne Emails an einem Email-Server per SMTP einzuliefern. Bei externen Benachrichtigungen kann beispielsweise ein Postfix Server als E-Mail-Relay-Server verwendet werden.  

\paragraph{Vorliegender Anwendungsfall}
\noindent \\Im vorliegenden Anwendungsfall eignet sich OSSEC als hostbasiertes IDS. Mit OSSEC lassen sich Webserver, die Datenbank sowie die System insgesamt überwachen. Dies betrifft nicht ausschließlich potentielle Angreifer sondern auch Warnmeldung über abnehmenden Speicherplatz der Datenbank oder zu hohe Systemlast. Ergänzend sollte ein netzwerbasiertes IDS zum Einsatz kommen, um bereits in der Angriffsphase netzwerkseitig Auffälligkeiten registrieren zu können. OSSEC registriert "`lediglich"' Angreifer, welche bereits am System angekommen sind. Für gängige Anwendungen, wie beispielsweise den Browser NGINX, werden bei OSSEC grundlegende Filterregeln vorkonfiguriert mit geliefert. Um einen umfangreichen Schutz zu erhalten ist jedoch die Erstellung von weiteren Filterregeln und gegebenenfalls Aktionen erforderlich. Damit kann die Konfiguration zu einer komplexen und sehr umfangreichen Aufgabe werden. 
